\documentclass[times, utf8, diplomski]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{tabularx}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
}

\graphicspath{ {./img/} }

\setcitestyle{numbers}

\begin{document}

% TODO: Navedite broj rada.
\thesisnumber{2373}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Semantička segmentacija primjeraka korištenjem dubokih konvolucijskih
modela}

% TODO: Navedite vaše ime i prezime.
\author{Matej Balun}

\maketitle

\includepdf[pages=-,fitpaper=true]{zadatak.pdf}


% Dodavanje zahvale ili prazne stranice. Ako ne želite dodati zahvalu, naredbu ostavite radi prazne stranice.
\zahvala{}

\tableofcontents

\chapter{Uvod}
U proteklih desetak godina razvoj modernog GPU sklopovlja omogućio je primjenu istog na mnoge programske probleme koji su bili nerješivi ili rješivi veoma sporo vršeći kalkulacije na standardnim jednojezgrenim ili čak višejezgrenim procesorima. Tako se razvio pojam općenitog programiranja na grafičkim jedinicama (engl. \textit{General purpose computing on graphics processing units, GPGPU}) te je uslijedio razvoj programskih paketa i alata koji su omogućili pisanje programa u standardnim programskim jezicima, čije bi se izvođenje vršilo na takvim sklopovima. Jedan od glavnih pojmova koji je doživio procvat i ostvarenje nevjerojatnih rezultata koristeći spomenute tehnike bio je naravno razvoj dubokih neuronskih mreža.

Već nakon par godina napisano je mnoštvo članaka na temu neuronskih mreža, njihove primjene u računalnom vidu i ostalim područjima te sve boljih tehnika učenja istih. Duboko učenje (engl. \textit{Deep learning}) postaje jedan od glavnih fokusa istraživanja u polju neuronskih mreža, a formalizirao ga je 2016. u svojoj knjizi "Deep Learning" Ian Goodfellow zajedno s kolegama s MIT-a \cite{dl}. Duboke neuronske mreže, specifično konvolucijske neuronske mreže omogućile su efikasno rješavanje mnogih problema u području računalnog vida, dajući tako rezultate koji su daleko nadmašivali sve eksperimente s nekakvim klasičnim metodama koje su držale vodeća mjesta na raznim mjerilima kroz godine.

S obzirom na to da je klasifikacija objekata na slici (engl. \textit{Object classification}) kao temeljni problem računalnog vida efikasno riješena dubokim konvolucijskim modelima s dobrim rezultatima na skupovima podataka poput CIFAR-10, CIFAR-100 \cite{cifar10} i ImageNet \cite{imagenet}, u fokus istraživanja tako su došle neke kompleksnije zadaće. Radi se o detekciji više objekata na slici, detekciji više objekata različitih razreda na slici pa sve do semantičke segmentacije objekata i konačno segmentacije instanci. Zadnje spomenuta zadaća segmentacije instanci bit će glavni fokus ovoga rada, a sve prethodno spomenute zadaće prethode stvaranju efikasnog modela za rješenje spomenutog problema.

\chapter{Od klasifikacije objekata do segmentacije instanci}
\section{Općenito}
Prateći veoma zanimljivo predavanja sa Sveučilišta u Stanfordu (engl. \textit{Stanford University}), kolegija pod imenom \textit{CS231n: Convolutional Neural Networks for Visual Recognition} \cite{cs231}, u predavanju 12 predstavljena su 4 problema računalnog vida, od kojih se svaki gradi na prethodni stvarajući tako kompleksniji problem. Predstavljena je standardna klasifikacija slika, semantička segmentacija objekata, detekcija objekata te konačno segmentacija instanci. Vizualni prikaz spomenutih problema vidljiv je na priloženoj slici. 

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[scale=0.225]{img/2_1.png}
\centering
\caption{Prikaz različitih problema računalnog vida \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}

U narednim potpoglavljima objašnjen je svaki od navedenih problema, kako se gradi na prethodni te kako se trenutno rješava. Detaljno pojašnjenje ideje i arhitekture dubokih konvolucijskih mreža biti će obješnjeno u poglavlju 3, u cilju izgradnje modela korištenog eksperimentu.

\newpage

\section{Klasifikacija slika}
\subsection{od klasičnih modela do neuronskih konvolucijskih rješenja}
Kao temeljni problem računalnog vida, klasifikacija slika dugi je niz godina bila zanimljivo područje u računarskoj znanosti, čije je efikasno rješavanje bilo ograničeno konvencionalnim algoritmima i sklopovskom podrškom. Takva rješenja davala su rezultate, a možda najbolja i najopćenitija metrika za usporedbu različitih klasifikatora definitivno je \textit{ImageNet Large Scale Visual Recognition Challenge (ILSVRC)} \cite{imagenet}. Dakle radi se o testiranju rješenja na ogromnom skupu slika zvanom \textit{ImageNet}, koji će biti objašnjeni kasnije u poglavlju sa skupovima podataka. Inicijalna rješenja davala su polu prihvatljive rezultate, dok pojavom prvih konvolucijskih rješenja, specifično modela \textit{AlexNet}, dolazi do drastičnog povećanja preciznosti i točnosti klasifikatora, te tako iz godine u godinu pobjeđuju sve točniji klasifikatori, čiji zadnji rezultati mogu biti usporedivi s točnosti klasifikacije i samog "ljudskog oka". Pad srednje pogreške modela u usporedbi na povećanje kompleksnosti modela i broja konvolucijskih slojeva prikazan je u nastavku. 

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[scale=0.25]{img/2_2.png}
\centering
\caption{Srednja pogreška klasifikatora na skupu \textit{ImageNet} kroz godine u usporedbi sa brojem slojeva konvolucijskih modela \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}

\newpage

\subsection{AlexNet}
2012. Alex Krizhevsky u svom je članku pod imenom \textit{ImageNet Classification with Deep Convolutional Neural Networks} \cite{alexnet} predložio svoju arhitekturu konvolucijske neuronske mreže prilagođene za \textit{ImageNet}. Te godine na spomenutom natjecanju model je postigao srednju pogrešku od nevjerojatnih 16.4\%, što je bilo za otprilike 10\% manja pogreška od drugoplasiranog modela. To je prvo duboko konvolucijsko rješenje spomenutog problema, a za sobom je potaklo razvoj sve dubljih i preciznijih konvolucijskih modela za klasifikacijsku primjenu.

Mreža je bila trenirana pomoću GPU-a, što nije bio novitet za to natjecanje. Međutim, pošto je to bio prvi duboki model (s više skrivenih slojeva), učenje u tom trenutku tako kompleksnog modela pomoću GPU bilo je ključno za ostvarenje ovakvih rezultata. Model se sastojao od 8 slojeva. prvi dio bio je kombinacija konvolucijskih slojeva i slojeva sažimanja (engl. \textit{Max-pooling layers}), za kojima su slijedila tri potpuno povezana sloja. Kao što je prije rečeno, mreža je potakla razvoj sve dubljih, kompleksnijih i preciznijih konvolucijskih modela poput VGG \cite{vgg}, GoogLeNet \cite{googlenet}, ResNet \cite{resnet} te na posljetku 2017. SENet \cite{senet}, koja je ostvarila prosječnu grešku od samo 2,3\%. Tu je bio i kraj tog natjecanja, te su daljnja natjecanja u području lokalizacije na slikama iz tog skupa prebačene na \href{https://www.kaggle.com/}{platformu Kaggle}.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[scale=0.25]{img/2_3.png}
\centering
\caption{Arhitektura mreže AlexNet \cite{alexnet}}
\centering
\end{figure}

\newpage

\section{Semantička segmentacija}
\subsection{Zadatak semantičke segmentacije}
Semantička segmentacija (ponekad i segmentacija slika) zadaća je grupiranja dijelova slike koji pripadaju istom razredu objekata. To je oblik predikcije na nivou individualnih piksela, s obzirom na to da je svaki piksel klasificiran zasebno u kategoriju ovisno kojem objektu tj. području slike  pripada. Vizualni prikaz problema i ideje prikazan je u nastavku. 

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[scale=0.3]{img/2_4.png}
\centering
\caption{Zadaća semantičke segmentacije \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}

Neki primjeri skupova podataka za evaluaciju točnosti modela na ovoj zadaći su \textit{Cityspaces} \cite{cityscapes}, \textit{PASCAL VOC} \cite{pascal} i \textit{ADE20K} \cite{ade20k}. Modeli se uobičajeno validiraju pomoću srednjeg preklapanja preko unije (engl. \textit{Mean Intersection-Over-Union, Mean IoU}) te metrikama točnosti piksela \textit{engl. Pixel Accuracy metrics}.

\subsection{Ideja potpuno-konvolucijske mreže}
U članku iz 2015. pod imenom \textit{Fully Convolutional Networks for Semantic Segmentation} \cite{semsegm} prvi puta se spominje ideja rješavanja problema semantičke segmentacije dubokom, potpuno konvolucijskom mrežom (engl. \textit{Fully Convolutional Network, FCN}). Potaknuti uspjesima konvolucijskih modela navedenih u prošlome potpoglavlju (\textit{AlexNet, VGG i GoogLeNet \cite{alexnet, vgg, googlenet}}), autori članka predložili su rješenje bazirano na ideji spomenutih modela, pod pretpostavkom da konvolucijske mreže koje daju mogućnost hijerarhijskih reprezentacija značajki, što je veoma pogodna funkcionalnost za semantičku segmentaciju. Predložen je potpuno konvolucijski model koji na ulazu prima sliku proizvoljnih dimenzija te proizvodi izlaz podjednakih dimenzija koji nazivamo segmentacijska maska (engl. \textit{Segmentation mask}). Spomenuti duboki konvolucijski klasifikatori uzeti su kao predtrenirani modeli te su prilagođeni potpuno konvolucijske mreže kako bi se njihove naučene reprezentacije dodatne podesile (engl. \textit{Fine-tunning}) u svrhu segmentacijske zadaće. Definirana je nova arhitektura koja kombinira semantičku informaciju iz dubokih slojeva s vizualnom informacijom iz plitkih slojeva kako bi se producirala precizna i detaljna segmentacija. Rezultati ovog modela postigli su 2015. na \textit{PASCAL VOC} skupu poboljšanje od 20\% u odnosu na za tada najbolje rješenje (gledajući metriku preklapanja preko unije), dok je trajanje predikcije iznosilo manje od petine sekunde za jednu sliku.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[scale=0.3]{img/2_5.png}
\centering
\caption{Prijedlog potpuno konvolucijske arhitekture za efikasnu predikcije piksel na piksel zadaće poput semantičke segmentacije \cite{semsegm}}
\centering
\end{figure}

\subsection{Problemi potpuno konvolucijskih mreža}
Predloženi potpuno konvolucijski model \cite{semsegm} imao je par nedostataka. Dakle ideja je bila postojeću naučenu klasifikacijsku konvolucijsku arhitekturu pretvoriti u potpuno konvolucijsku. Mehanizam je proizvodio mapu labela pomoću klasifikacije svake lokalne regije u slici te je pomoću jednostavne dekonvolucije, implementirane kao bilinearna interpolacija, ostvareno označavanje na razini piksela. S ovim pristupom došlo je nekoliko kritičnih limitacija. Za početak, mreža može raditi samo sa semantikom jedne skale zbog receptivnog polja fiksne veličine. Zbog toga, objekt koji je osjetno veći ili manji od receptivnog polja može biti fragmentiran ili pogrešno segmentiran. Također, mali objekti su često ignorirani i klasificirani kao pozadina. Također, detaljne strukture objekata su često izgubljene u segmentaciji zato što je mapa labela, ulaz u dekonvolucijski sloj previše gruba te je dekonvolucijska procedure previše jednostavna. Nedostatak prave dekonvolucije ograničava performanse ovog modela. 

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    \begin{subfigure}[c]{.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/2_6_1.png}
        \caption{Nekonzistente oznake zbog objekata velikih dimenzija}
    \end{subfigure}
    \vfill
    \begin{subfigure}[c]{.8\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/2_6_2.png}
        \caption{Nedostatak labela zbog objekta malih dimenzija}
    \end{subfigure}
        \caption{Ograničenja semantičke segmentacije pomoću potpunih konvolucijskih modela \cite{semsegm}}
\end{figure}

\subsection{Dekonvolucijski model za semantičku segmentaciju}
U cilju rješavanja spomenutih ograničenja i problema kod potpuno konvolucijskog pristupa semantičkoj segmentaciji, znanstvenici iz Južne Koreje ubrzo nakon članka o potpuno konvolucijskim mrežama objavili su svoje rješenje pod nazivom \textit{Learning Deconvolution Network for Semantic Segmentation} \cite{deconv}. Prednosti modela nad postojećima i njegove mogućnosti sumirane su u sljedeće tri točke:
\begin{itemize}
    \item Pri učenju se koristi višeslojna dekonvolucijska mreža, sastavljena od dekonvolucijskih, ReLU (engl. \textit{Rectified linear unit}, objašnjeno kasnije)te slojevima kontra-sažimanja (engl. \textit{Unpooling}). To je prvi pokušaj učenja dekonvolucijske mreže za semantičku segmentaciju.
    \item Naučena mreža aplicira se na individualne predloške objekata (engl. \textit{Object proposals}) kako bi se dobile segmentacije preko svih instanci, koje se onda kombiniraju za završnu semantičku segmentaciju. Tu je otklonjen problem skaliranja postojan u rješenjima s potpunim konvolucijskim mrežama, kao što je također segmentna maska detaljnija i finija.
    \item Postignute su tada vrhunske performanse samo koristeći skup \textit{PASCAL VOC 2012} \cite{pascal}, te se najveća točnost postiže koristeći model u ansamblu s potpunim konvolucijskim modelom spomenutim prije \cite{semsegm}, te se tako eksploatiraju heterogene i komplementarne značajke ovog algoritma u odnosu na potpuni konvolucijski.
\end{itemize}
Arhitektura mreže, kao i prikaz koncepta konvolucije i dekonvolucije prikazan je u nastavku.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/2_7.png}
\centering
\caption{Arhitektura dekonvolucijskig modela za semantičku segmentaciju \cite{deconv}}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[scale=0.3]{img/2_8.png}
\centering
\caption{Vizualni prikaz odnosa sažimanja/kontra-sažimanja, konvolucije/dekonvolucije \cite{deconv}}
\centering
\end{figure}

\newpage

\section{Detekcija objekata}
\subsection{Detekcija jednog objekta na slici}
Prirodna nadogradnja na klasifikaciju slika je detekcija objekata na slici. Zadatak detekcije je naći koordinate okvira (engl. \textit{Bounding box}) objekta koji nas interesira te ga ispravno klasificirati. Prve tehnike kojima se to rješavalo uključivale su tzv. klizeći prozor (engl. \textit{Sliding window}), koji bi bio fiksnih dimenzija te bi se micao po ulaznoj slici, šaljući komadiće slike u klasifikacijski model da se ustanovi je li tamo objekt ili nije. Lako je pretpostaviti da takav pristup donosi puno redundancije u vremenu izvođenja i trošenju resursa, te je tako dosta brzo zaboravljen.

Pametniji pristup problemu jer razvijanje dubokog (u pravilu konvolucijskog) modela prilagođenog učenju pomoću višestrukog gubitka (engl. \textit{Multitask loss}). Ideja je napraviti model koji kao ulaz prima skup podataka koji sadrži za svaku sliku razred kojem dotični objekt na slici pripada, te koordinate njegovog okvira. Takav model bi se trenirao s dva gubitka, jedan koji je klasifikacijski npr. softmax gubitak za labele, a drugi koji je npr. regresijski L2 gubitak za koordinate okvira. Ta dva gubitka mogu se zbrajati kako bi se postigao jedinstven proces učenja. U teoriji i praksi takav sustav može raditi jako dobro kada znamo da se na slici nalazi isključivo i samo jedan primjerak objekta iz nekog od razreda. Prijedlog rješenja prikazan je na slici.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/2_9.png}
\centering
\caption{Model za detekciju objekata ostvaren tehnikom višestrukog gubitka \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}

\subsection{Problem lokalizacije više objekata na slici}
Evidentno je da tehnike spomenute za jedan objekt neće funkcionirati u slučaju kada imamo više objekata na slici. Štoviše, moguće je imati i više objekata različitih razreda na slici, što je realan problem koji bismo htjeli riješiti. Naivno se može ponovo krenuti koristiti postupak klizećeg prozora, međutim opet dolazimo do veoma skupih i mnogobrojnih izračuna te posljedično jako loših performansi. 

Ustanovilo se da postoji pametnije rješenje, koje uključuje obavljanje postupka lokalizacije potencijalnih okvira "kandidata" objekata, koje općenito zovemo prijedlozi regija. Ideja je nekakvim klasičnim algoritmima računalnog vida ustanoviti na kojim pozicijama bi se objekt od interesa mogao nalaziti, te s kojom vjerojatnošću je to garantirano. Tako možemo uzeti u obzir analizu samo onih okvira koji imaju neku zadovoljavajuću vjerojatnost da sadrže objekt u sebi, pa onda samo takve interesantne okvire možemo slati na daljnju obradu u neki model koji će nam dati tražene informacije. Jedna od najkorištenijih tehnika tog tipa je selektivna pretraga (\engl. \textit{Selective search}) \cite{ss}, a biti će detaljnije objašnjena u kasnijem poglavlju pri razvoju konačnog modela.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/2_10.png}
\centering
\caption{Prijedlozi regija selektivnom pretragom \cite{cs231} \cite{ss}}
\centering
\end{figure}

\subsection{Detekcija više različitih objekata na slici, prijedlog modela R-CNN}
Nakon što je ustanovljen mehanizam relativno pouzdanog predlaganja interesnih regija na slici, preostalo je konstruirati model koji će odjednom iskoristiti informacije o predloženim regijama, obraditi semantičke značajke svake od tih regija te predložiti oznake za svaku od njih, kao i još neke dodatne regresijske vrijednosti o mogućim korekcijama prijedloga koordinata okvira. Prvi takav model predložen je 2014. godine u članku \textit{Rich feature hierarchies for accurate object detection and semantic segmentation} \cite{rcnn} sa sveučilišta u Kaliforniji, Berkeley u Sjedinjenim američkim državama. Model je dobio ime R-CNN što dolazi od predloška regija s konvolucijskim značajkama (engl. \textit{Regions with CNN features, R-CNN}), a njegova konceptualna vizualizacija prikazana je na slici. Detaljno objašnjenje modela navedeno je u sljedećem poglavlju. Nužno je naglasiti da je ovo početni model s kojim se kretalo u analizu i eksperimentiranje u ovome radu.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    \begin{subfigure}[t]{.4\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/2_11_3.png}
        \caption{Cilj detekcije objekata \cite{rcnn}}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[t]{.5\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/2_11_2.png}
        \caption{Konceptualna vizualizacija modela R-CNN}
    \end{subfigure}
        \caption{Detekcija objekata i prijedlog modela \cite{semsegm}}
\end{figure}
\section{Segmentacija instanci}
Konačno se dolazi do potpunog problema koji objedinjuje sve prijašnje spomenute probleme (klasifikacija, segmentacija, detekcija) računalnog vida - segmentacija instanci (engl. \textit{Instance segmentation}). Iako je glavna motivacija i zadatak ovog rada primarno bila semantička segmentacija, zbog veoma zanimljivih istraživanja i zaključaka odlučeno je da se istraživanje semantičke segmentacije dodatno proširi sa znanjima iz prethodnih istraživanja (klasifikacija - preddiplomski projekt, detekcija - završni rad, semantička segmentacija - diplomski seminar) kako bi se objedinilo cjelokupno područje u zadatku segmentacije instanci.
\newpage
Segmentacija instanci direktna je kombinacija detekcije objekata i semantičke segmentacije. Cilj je kao i kod detekcije pronaći sve interesne regije tj. lokalizirati okvire kandidata objekata, klasificirati predložene regije u jedan od razreda, te naučiti parametre za predloške regija, kao i za klasifikaciju objekata na tim regijama. Dodatak kod segmentacije instanci je i predlaganje ne samo koordinata okvira i razreda objekata, već i njihovih segmentacijskih maski, što je vidljivo na donjem prikazu.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/2_12.png}
\centering
\caption{Rezultat segmentacije instanci \cite{maskrcnn}}
\centering
\end{figure}

Prvo i još uvijek najbolje rješenje koje efikasno koristi razvijene konvolucijske mehanizme za prije spomenute zadaće kako bi postiglo najbolje moguće rezultate a ovu zadaću predstavljeno je u članku pod imenom \textit{Mask R-CNN} \cite{maskrcnn}, napisanog od strane članova \textit{Facebook AI Research (FAIR)} tima. Predloženi model Mask R-CNN direktni je nastavak na najzadnja poboljšanja modela za detekciju R-CNN \cite{rcnn} (Fast R-CNN \cite{fastrcnn}, Faster R-CNN \cite{fastercnn}), te će postupak dolaska od osnovnog R-CNN modela, preko njegovih modifikacija i poboljšanja do Mask R-CNN modela i učenja zadaće segmentacije instanci biti detaljno proučen i objašnjen u sljedećem poglavlju. Koncept ovog modela bit će i temelj konačnog rješenja problematike ovoga rada. 

\chapter{Razvoj Mask R-CNN modela za segmentaciju instanci}
\section{Općenito o dubokim konvolucijskim modelima}
\subsection{Poopćeni linearni model}
Model strojnog učenja koji se obično prvi spominje logično je linearna regresija. Radi se o veoma jednostavnom regresijskom modelu male složenosti, koji transformacijom dimenzionalnosti može rješavati zadaće koje su u prostoru manje dimenzije nelinearne u prirodi. Njegova funkcija ($h$) definirana je preko vektora parametara odnosno težina $\textbf{w}$, pomaka $w_0$ te vektora ulaza $\textbf{x}$, a izgleda ovako:
\begin{equation} \label{eq:3.1}
    h(\mathbf{x}) = \mathbf{w^Tx} + w_0
\end{equation}
Kod klasifikacije vrijednosti trebaju biti diskretne vrijednosti, odnosno, općenitije, aposteriorne vjerojatnosti klasa u intervalu [0, 1]. To ostvarujemo poopćenjem linearnog regresijskog modela uvoženjem nelinearne funkcije $f$ koja transformira izlaz linearne funkcije:
\begin{equation} \label{eq:3.2}
    h(\mathbf{x}) = f(\mathbf{w^Tx} + w_0)    
\end{equation}
Funkcija $f$ naziva se aktivacijska funkcija i njezina je svrha linearnu funkciju "spljoštiti" na jedinični interval. Gornju definiciju nazivamo poopćeni linearni model \citep{su}.

\subsection{Višeslojni perceptron ili duboka neuronska mreža}
Predstavljeni poopćeni linearni modeli radit će dobro na skupovima podatak općenito manjih dimenzionalnosti i kompleksnosti. Problem nastaje kada podaci postanu iznimno kompleksni,
kao naprimjer digitalne slike. Tada se radi o prostoru značajki visoke dimenzionalnosti i velikih nelinearnosti za koje poopćeni linearni model jednostavno nema dovoljnu kompleksnost kako bi adekvatno naučio parametre. Prirodno, prva pretpostavka rješavanja ovog problema je pokušaj provlačenja izlaza poopćenog linearnog modela kroz još jedan linearni model, kao što je prikazano u nastavku (ovdje će oznake $W$ predstavljati matricu parametara u koju su uključeni pomaci $w_0$):
\begin{equation} \label{eq:3.3}
    f_2(\mathbf{x}) = \mathbf{W_2}f1(\mathbf{W_1x})    
\end{equation}
Gornjom definicijom efektivno smo dobili neuronsku mrežu s jednim skrivenim slojem, a grafički prikaz može to puno bolje prikazati. Ovdje vektor $\mathbf{x}$ predstavlja ulaz, vektor $\mathbf{h}$ predstavlja izlaze nakon skrivenog (engl. \textit{hidden}) sloja mreže,
dok vektor $\mathbf{s}$ predstavlja vektor izlaza modela, bez još jedne aktivacijske funkcije:

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=.6\textwidth]{img/3_1.png}
\centering
\caption{Neuronska mreža s jednim skrivenim slojem \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}
Slojeve teoretski možemo dodavati neograničeno puta, povećavajući tako kompleksnost modela.
Model koji ima dva ili više skrivenih slojeva naziva se duboka neuronska mreža (engl. \textit{Deep neural network}), od kuda i dolazi pojam dubokog učenja (engl. \textit{Deep learning}), kao posebna grana strojnog učenja (engl. \textit{Machine learning}). Također je i moguće kombinirati različite aktivacijske funkcije, od kojih su najpopularnije navedene ispod:

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/3_2.png}
\centering
\caption{Neke ond najkorištenijih aktivacijskih funkcija \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/3_3.png}
\centering
\caption{Višeslojna (duboka) neuronska mreža \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}

\subsection{Operator konvolucije i konvolucijske neuronske mreže}
U sve mogućnosti koje nam jaki višeslojni modeli mogu dati, dolazimo do par problema. Najočitiji primjer gdje se ti problemi mogu vidjeti naravno je računalni vid, tj. korištenje slika kao ulaznih podataka. Čak i u manjim dimenzijama slike predstavljaju podatke relativno velikih dimenzija za koje moramo naučiti velik broj parametra kako bismo uspjeli izvući željenje značajke iz podataka. Uzmimo npr. sliku veoma malih dimenzija 32x32x3 (zadnja brojka tri predstavlja broj kanala slike, tj. vrijednosti RGB) i prikažimo kako bi takav podatak funkcionirao u dosad spomenutom okruženju. Na sljedećem grafičkom prikazu možemo vidjeti ulaz i jedan potpuno povezani (jedini koji tip koji je do sada spomenut) sloj neke proizvoljne neuronske mreže te njegov izlaz:
\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/3_4.png}
\centering
\caption{Slika dimenzija 32x32x3 izdužena u jednodimenzionalni vektor \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}
Problem kod ovog pristupa je taj što želimo zadržati prostorne (engl. \textit{spatial}) značajke ulaznog podatak u ovom slučaju, pošto se radi o 2D slici koja u sebi sadrži mnoge prostorne međuovisnosti i hijerarhije. Prirodna ideja je uzeti nekakav filter dimenzija manjih od slike (npr. 5x5x3) koji će metodom tzv. "klizećeg prozora" prostorno konvoluirati po dijelovima ulazne slike, računajući skalarne produkte njegovih vrijednosti i podataka iz slike:
\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/3_5.png}
\centering
\caption{Jednostavni konvolucijski filter \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}
Nastavimo li slijedno obavljati konvolucijsku operaciju spomenutim filterom po cijeloj površini ulazne slike, dobiti ćemo polje skalarnih produkata koje nazivamo mapa značajki ili mapa aktivacija (engl. \textit{Feature map/activation map}). Ono što također možemo napraviti je koristiti više filtera kako bismo naučili više različitih podskupova značajki, obavljajući identičnu operaciju kao i s jednim filterom dobivamo više mapa značajki:
\begin{figure}[htbp]
    \centering

    \begin{subfigure}[t]{.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/3_6_1.png}
        \caption{Konvolucija i dobivanje skalarnih produkata}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[t]{.2\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{3_6_2.png}
        \caption{Grupiranje skalarnih produkata u mapu značajki/aktivacija}
    \end{subfigure}
            \hfill
    \begin{subfigure}[t]{.3\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{3_6_3.png}
        \caption{Konvolucijom više filtera nad slikom dobivamo više mapa značajki}
    \end{subfigure}
        \caption{Konvolucija s jednim ili više filtera \cite{cs231}}
\end{figure}

Konačno, konvolucijske neuronske mreže (engl. \textit{Convolutional neural networks, CNN}) možemo definirati kao duboke višeslojne neuronske mreže, koje sadrže jedan ili više konvolucijskih slojeva koji zadržavaju prostorne značajke ulaznih podataka (prostorno su invarijantni), te u odnosu na potpuno povezane slojeve konvolucijskim operatorima "regulariziraju model" smanjujući ukupni broj parametara, što umanjuje mogućnost prenaučenosti modela te omogućava trošenje manje računalnih resursa prilikom učenja modela i izračuna parametara. Konvolucijski slojevi između sebe mogu imati aktivacijske funkcije, potpuno povezane slojeve ili tzv. slojeve sažimanja (engl. \textit{Pooling layers}), koji smanjuju dimenzionalnost mapa značajki.

\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/3_7.png}
\centering
\caption{Slijedni prikaz konvolucijskih slojeva \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}
\newpage
\section{R-CNN i detekcija objekata}
\subsection{Selektivna pretraga}
Prije nego se krene u konstrukciju modela za detekciju objekata i segmentaciju instanci, valja spomenuti algoritam koji je služio kao ulazna točka u arhitekturi R-CNN, a radi se o Selektivnoj pretrazi (engl. \textit{Selective search}) \cite{ss}. Slika je ništa drugo nego 2D prikaz 3D svijeta. Iz toga proizlazi hijerarhijsko uređenje komponenata na slici: objekti mogu biti ispred, iza, na ili pod drugim objektima, kao što mogu biti i manji dijelovi većih objekata. Algoritam selektivne pretrage ima 3 cilja:
\begin{itemize}
    \item Detekcija objekata bilo koje skale (hijerarhijski algoritmi su pokazano dobri u ovoj zadaći)
    \item Treba razmotriti više kriterija grupiranja (razlike u boji, teksturi, svjetlini itd.)
    \item Algoritam se treba izvoditi brzo
\end{itemize}
Ideja je koristiti grupiranje regija slike odozdo prema gore kako bi se generirala hijerarhija malih prema većim slikama. Rekurzivno se od manjih regija na slici postojećim algoritmima stvaraju veće regije:
\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/3_8.png}
\centering
\caption{Selektivna pretraga \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}
\newpage
\subsection{Arhitektura modela R-CNN}
Kao što je rečeno u drugome poglavlju, ovdje će biti objašnjen proces gradnje konačnog modela za segmentaciju instanci počevši od modela R-CNN, predstavljenog u članku \textit{Rich feature hierarchies for accurate object detection and semantic segmentation} \cite{rcnn}. Model se u načelu sastoji od tri komponente:
\begin{enumerate}
    \item Modul za kategorijski neovisne prijedloge regija
    \item Konvolucijski modul za izvlačenje mapi značajki fiksnih dimenzija iz svake predložene regije
    \item Set kategorijski specifičnih strojeva potpornih vektora
\end{enumerate}
\textbf{Prijedlozi regija.} Odabir metode predlaganja regija u modelu R-CNN \cite{rcnn} proizvoljan je te model nije ovisan o specifičnom algoritmu. U spomenutom članku za eksperimente je odabran objašnjeni algoritam selektivne pretrage \cite{ss}. Prilikom testiranja se fiksno izvlači 2000 prijedloga regija.
\newline
\newline
\textbf{Konvolucijska mreža.} Ideja je izvući vektor (u pravilu "spljoštenu mapu značajki") fiksnih dimenzija 4096. Iako također konkretna arhitektura ove mreže nije specificirana te se može koristiti različite modele, rezultati uvelike ovise o odabiru konvolucijske arhitekture. U članku je korištena arhitektura \textit{AlexNet} \cite{alexnet}. Ono što je ključna karakteristika ovog modula je da se prijedlozi regija koji su ulazi u modul trebaju prilagoditi na fiksne dimenzije (predodređene na 227x227), s obzirom na to da algoritam predlaganja regija daje izlaze različitih dimenzija. Dobiva se blago iskrivljena slika zbog procesa sažimanja pixela u okvir željenih dimenzija.
\newline
\newline
\textbf{Strojevi potpornih vektora.} Za svaki razred postoje unaprijed naučeni stroj potpornih vektora. Za vektor značajki svake regije dobiju se izlazi potpornih vektora po razredu, te se odbacuju regije koje nemaju zadovoljavajuće \textit{intersection-over-union (IoU)} rezultate u odnosu na unaprijed naučeni hiperparametar.
\newline
\newline
Učenje modela provedeno je u tri faze:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Nadzirano pred-treniranje:} Konvolucijski modul predtreniran je na skupu za klasifikaciju ILSVRC2012 \citep{ilsvrc}. 
    \item \textbf{Domenski specifično podešavanje parametara:} Kako bi se naučena mreža prilagodila za nove podatke (iskrivljene predložene regije), nastavlja se učenje stohastičkim gradijentnim spustom isključivo na iskrivljenim prijedlozima regija. 
    \item \textbf{Učenje klasifikatora:} Učenje strojeva potpornih vektora definirano je u članku iz 1995. pod nazivom \textit{Support-vector networks} \cite{svm}. Pošto su podaci za učenje preveliki da bi stali u radnu memoriju (barem su bili u trenutku pisanja članka 2014.), koristi se metoda \textit{hard negative mining} \cite{hnm1} \cite{hnm2}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/3_9_1.png}
        \caption{Koncept modela R-CNN}
    \end{subfigure}
    \vfill
    \begin{subfigure}[t]{\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{3_9_2.png}
        \caption{Iskrivljene predložene regije kao ulaz u model}
    \end{subfigure}
        \caption{Temeljni koncepti modela R-CNN \cite{cs231}}
\end{figure}
\newpage
\section{Fast R-CNN}
\subsection{Problemi osnovnog R-CNN modela}
Iako je arhitektura R-CNN dala novi, revolucionarni pristup detekciji objekata, bez previše promatranja mogu se uočiti ozbiljni nedostaci tog modela. Najvažniji objašnjava mane u vremenskim performansama modela. Naime, potrebno je za 2000 individualnih prijedloga regija napraviti prolaz kroz konvolucijsku mrežu, te zatim kroz potporne vektore za svaku klasu. Lako je zaključiti da ovo iziskuje veliku potrošnju vremena i računalne redundancije. Postoji i još drugih manjih nedostataka koje nije potrebno trenutno analizirati.

\subsection{Prijedlog modela Fast R-CNN}
Postoji jednostavno i logično ubrzanje predstavljeno u Microsoftovom članku iz 2015. pod imenom \textit{Fast R-CNN} \cite{fastrcnn}. Glavna ideja je da se cijela ulazna slika provuče kroz konvolucijsku mrežu u cilju izvlačenja značajki, a ne 2000 pojedinačnih regija kao što je to predloženo ranije. Jednom kada su izvučene konvolucijske značajke cijele slike, tada se onda pomoću koordinata regija izračunatih od algoritma za predlaganje regija uzimaju regije iz konvolucijske mape značajki, nakon cijele provedene konvolucije. Vizualizacija arhitekture prikazana je na sljedećoj slici:
\begin{figure}[htbp]
\includegraphics[width=\textwidth]{img/3_10.png}
\centering
\caption{Arhitektura modela Fast R-CNN \cite{fastrcnn}}
\centering
\end{figure}
\newpage
Pojasnimo slijedno arhitekturu modela:
\begin{enumerate}
    \item Model obrađuje cijelu sliku s nekoliko konvolucijskih slojeva i slojeva sažimanja, kako bi se dobila konvolucijska mapa značajki
    \item Za svaki predloženu regiju od algoritma za prijedlog regija izvlači se vektor značajki fiksne duljine.
    \item Svaki vektor značajki prolazi kroz sekvencu potpuno povezano slojeva koji se konačno račvaju u dva paralelna izlazna sloja
    \item Prvi izlazni sloj producira softmax klasifikacijske vjerojatnosti za svaki od razreda plus dodatni razred za pozadinu.
    \item Drugi izlazni sloj producira četiri decimalne pozitivne vrijednosti za svaki od razreda. Svaki taj set brojeva predstavlja podešene vrijednosti za pozicije okvira objekata za svaku klasu.
\end{enumerate}
Pojedini vektori značajki za svaku predloženu regiju dobiveni su u RoI (engl. \textit{Region of interest}) sloju sažimanja, koji jednostavnom operacijom sažimanja po maksimumu (engl. \textit{max-pooling}) izvlači značajke na određenom dijelu mape značajki koji ima fiksno određene dimenzije hiperparametrima, a relativne u odnosu na koordinate predložene regije.

Važna značajka ovog modela je višestruki gubitak (engl. \textit{Multi-task loss}). Naime, pošto model ima dva paralelna izlazna sloja, nužno je definirati jedan gubitak koji proizlazi iz kombinacije gubitka obje zadaće (klasifikacijske i regresijske), kako bi se ostvarilo efikasno učenje modela stohastičkim gradijentnim spustom. Taj ukupni gubitak je definiran na sljedeći način:
\begin{equation} \label{eq:3.4}
    L(p, u, t^u, v) = L_{cls}(p, u) + \lambda[u \geq 1]L_{loc}(t^u, v)
\end{equation}
Ovdje je $L_{cls}(p, u) = -\log{p_u}$ logaritamski gubitak za istiniti razred $u$. Drugi gubitak $L_{loc}$ definiran je preko skupa istinitih koordinata okvira regresijskih ciljeva za razred $u$, $v = (v_x, v_y, v_w, v_h)$ te preko skupa predviđenih koordinata $t^u = (t^u_x, t^u_j, t^u_w, t^u_h)$, ponovo za razred $u$. Iversonova indikatorska funkcija $[u \geq 1]$ evaluira se u 1 kada je $u \geq 1$, inače $0$. Po konvenciji, labela razreda za pozadinu je $u=0$. Za regresiju koordinata okvira koristi se gubitak:
\newpage
\begin{equation} \label{eq:3.5}
    L_{loc}(t^u, v) = \sum_{i\in\{x, y, w, h\}}\textrm{smooth}_{L_1}(t^u_i - v_i)\textrm{,}   
\end{equation}
u kojem je
\begin{equation} \label{eq:3.6}
    \textrm{smooth}_{L_1}(x) =
        \begin{cases}
            0.5x^2 & \textrm{ako je}  |x| < 1\\
            |x| - 0.5 & \textrm{inače,}
        \end{cases}
\end{equation}
robusni $L_1$ gubitak koji je manje osjetljiv na stršeće vrijednosti (engl. \textit{outliers}) nego $L_2$ gubitak u R-CNN-u. Hiperparametar $\lambda$ iz jednadžbe \ref{eq:3.1} kontrolira balans između kombinacije gubitka dviju zadaća. Eksperimenti iz članke koriste $\lambda = 1$.  
\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=\textwidth]{img/3_11.png}
\centering
\caption{Usporedba performansi R-CNN i Fast R-CNN modela \cite{cs231}}
\label{fig:3.11}
\centering
\end{figure}
\newpage
\section{Faster R-CNN}
\subsection{Problemi modela Fast R-CNN}
Iako model Fast R-CNN daje veoma dobre i efikasne rezultate na zadacima detekcije objekata, i dalje postoji još jedan problem. Kao što se moglo vidjeti na prikazu \ref{fig:3.11}, algoritam izračuna prijedloga regija je ono što oduzima većinu vremena prilikom izvršavanja te tako stvari "usko grlo" (engl. \textit{bottleneck}) u sustavu. U članku iz 2016. pod imenom \textit{Faster R-CNN: Towards Real-Time Object Detection with Region Proposal Networks} \cite{fastercnn} uvodi se pojam mreža za predlaganje regija, (engl. \textit{Region proposal networks, RPNs}) koje uvelike poboljšavaju vremenske performanse izračuna, gradeći tako poboljšanje nad arhitekturom Fast R-CNN po imenom \textit{Faster R-CNN} \cite{fastercnn}.

\subsection{Mreža za prijedlog regija (RPN)}
Mreža za prijedlog regija (engl. \textit{Region proposal network, RPN}) \cite{fastercnn} kao ulaz dobiva sliku proizvoljnih dimenzija, te kao izlaz daje skup pravokutnih prijedloga objekata, svaki sa svojim koeficijentom objektnosti (engl. \textit{objectness score}). Proces je implementiran potpuno konvolucijskom mrežom. Pošto je ultimativni cilj da cjelokupni model ima što manje parametara, uzeto je da obje mreže (konvolucijska iz Fast R-CNN za izvlačenje značajki i maloprije spomenuta mreža) dijele zajednički skup konvolucijskih slojeva. RPN mreža metodom klizećeg prozora uzima podskupove značajki iz mape značajki glavne konvolucijske mreže kako bi generirala prijedloge regija. RPN ima također dva izlazna sloja tj. dvije funkcije gubitka: Binarni klasifikacijski za prisustvo/odsustvo objekta na regiji te regresijski za koordinate regije. 
\newline
\newline
\textbf{Sidra}

Na svakoj lokaciji klizećeg prozora istovremeno se generiraju više prijedloga regija, gdje je maksimalni mogući broj prijedloga regija na jednoj lokaciji označen sa $k$. Tako onda regresijski izlazni sloj ima $4k$ izlaza, dok klasifikacijski ima $2k$. Tih $k$ prijedloga parametrizirani su relativno prema $k$ referentnih okvira, koje nazivamo \textit{sidrima} (engl. \textit{anchors}). Sidro je centrirano u odnosu na dotični klizeći prozor, te je također povezano skaliranjem i omjerima slike. U standardnom situaciji se koriste 3 skale i 3 omjera slike, dajući tako $k = 9$ sidra za svaku klizeću poziciju. Za konvolucijsku mapu značajki $W \times H$ (tipično \textasciitilde2,400) postoji sveukupno $WHk$ sidra.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.55\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/3_12_1.png}
        \caption{Mreža za prijedloge regija (RPN)}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[t]{.425\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{3_12_2.png}
        \caption{Primjeri prijedloga regija na skupu PASCAL VOC \cite{pascal}}
    \end{subfigure}
        \caption{Ideja mreža za prijedlog regija \cite{fastercnn}}
\end{figure}
\newpage
\noindent\textbf{Funkcija gubitka}

Za treniranje RPN-ova koristi se binarna klasifikacija (nalazi li se objekt ili ne) za svako sidro. Pozitivna oznaka daje se za sidra s najvećim presijecanjem preko unije (engl. \textit{Intersection-over-Union, IoU)}) s istinitim okvirom iz skupa za učenje, ili onim sidrima koji imaju IoU veći od 0.7 s bilo kojim okvirom iz skupa za učenje. Funkcija gubitka RPN-a definirana je na sljedeći način:
\begin{equation} \label{eq:3.7}
    L(\{p_i\}, \{t_i\}) = \frac{1}{N_{cls}}\sum_iL_{cls}(p_i, p^*_i) + \lambda\frac{1}{N_{reg}}\sum_ip^*_iL_{reg}(t_i, t^*_i).
\end{equation}
Ovdje je $i$ index sidra u mini-grupi (engl. \textit{mini-batch}), a $p_i$ je vjerojatnost da je sidro $i$ objekt. Istinita oznaka $p^*_i$ je 1 ako je sidro pozitivno, 0 ako je negativno. $t_i$ je vektor koji sadrži 4 parametrizirane koordinate predviđenog okvira, a $t^*_i$ je istiniti okvir za pozitivno sidro $i$. Klasifikacijski gubitak $L_{cls}$ je log-gubitak preko pozitivne i negativne klase, dok je regresijski gubitak $L_{reg} = R(t_i - t^*_i)$, gdje je $R$ glatka robusna funkcija $L_1$ gubitka definiranog u članku o Fast R-CNN-u \cite{fastrcnn}. Množenje u drugoj sumi predstavlja aktivaciju samo kada je istinita oznaka sidra $p^*_i$ pozitivna tj. jednaka 1. Obje komponente gubitka normalizirane su parametrima $N_{cls}$ i $N_{reg}$, te uravnotežene hiperparametrom $\lambda$. U ovom članku je za eksperimente korištena vrijednost $\lambda = 10$.

Za regresiju kod koordinata okvira, usvojene su sljedeće parametrizacije:
\begin{align*}
    t_x&=(x-x_a)/w_a, & t_y&=(y-y_a)/h_a, & t_w&=\textrm{log}(w/w_a), & t_h&=\textrm{log}(h/h_a),\\
    t^*_x&=(x^*-x_a)/w_a, & t^*_y&=(y^*-y_a)/h_a, & t^*_w&=\textrm{log}(w^*/w_a), & t^*_h&=\textrm{log}(h^*/h_a),
\end{align*}
gdje su $x, y, w$ i $h$ oznake centralnih koordinata okvira te njegove visine i širine. Oznake $x, x_a$ i $x^*$ slijedno predstavljaju predviđeni okvir, okvir sidra i istiniti okvir iz skupa za učenje.
\newline
\newline
\textbf{Učenje mreža za prijedloge regija}

RPN se može od od početka do kraja trenirati propagacijom pogreške unatrag (qngl. \textit{backpropagation}) i stohastičkim gradijentnim spustom. Ne-konvolucijske težine se slučajno inicijaliziraju Gaussovom distribucijom sa standardnom devijacijom 0.01. Svi konvolucijski slojevi, u duhu dijeljenja parametara s ostakom modela (mrežom za izvlačenje značajki iz Fast R-CNN-a) inicijalizirani su predtreniranim modelom za \textit{ImageNet} \cite{imagenet} skup. Ovdje je korištena arhitektura VGG \citep{vgg}.

\subsection{Dijeljenje značajki RPN i Fast R-CNN arhitekture te konačna definicija Faster R-CNN modela}
Dakle cijela ideja je smanjiti ukupni broj parametara modela, koji se sastoji od kombinacije upravo navedene RPN mreže i Fast R-CNN komponente. Dijeljenjem konvolucijskih značajki te dvije komponente dobiva se jedan unificirani duboki konvolucijski model. Pošto će RPN i Fast R-CNN pri učenju neovisno jedno na drugo mijenjati svoje konvolucijske slojeve na drugačiji način, nužno je naći tehniku koja pri učenju omogućuje dijeljenje parametara , kako bi se izbjeglo odvojeno učenje dvaju modela. 

U dotičnome članku \cite{fastercnn} za sve eksperimente korišteno je tzv. \textit{alternirajuće učenje} (engl. \textit{alternating training}). Prvo se nauči RPN, te se tada njegovi prijedlozi regija koriste za učenje Fast R-CNN komponente. Mreža iz Fast R-CNN modela tada se koristi za inicijalizaciju RPN-a, te se taj proces iterira. 


\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=\textwidth]{img/3_13_2.png}
\centering
\caption{Usporedba vremenskih performansi (u sekundama) s prijašnjim modelima \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}
\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=\textwidth]{img/3_13_1.png}
\centering
\caption{Konačna vizualizacija arhitekture Faster R-CNN \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}
\newpage
\section{Mask R-CNN i rješenje problema segmentacije instanci}
\subsection{Prilagodba modela Faster R-CNN za zadaću segmentacije instanci}
Ustanovljeno je da Faster R-CNN arhitektura odlično rješava zadaću detekcije objekata te premašuje performanse svih do tad (a i vjerojatno još danas) predloženih pristupa. Postavlja se doduše pitanje zašto stati na detekciji objekata kada smo već otišli toliko daleko? Vratit ćemo se na prije spomenutu tematiku semantičke segmentacije, te konceptualno nadograditi arhitekturu Faster R-CNN kako bi kombinacijom detekcije objekata i segmentacije instanci riješila konačni problem u ovome istraživanju, a to je upravo segmentacija primjeraka tj. instanci (engl. \textit{Instance segmentation}).

Zadaća segmentacije instanci objašnjena je u drugom poglavlju. Članak koji je prvi dao rješenje ove problematike s vrhunskim performansama koristeći postojeće konvolucijske modele dolazi ponovo iz \textit{Facebook AI Research (FAIR)} tima 2018., pod imenom \textit{Mask R-CNN} \cite{maskrcnn}. Ideja je dodati još jednu komponentu na postojeći Faster R-CNN \cite{fastercnn} koja služi za predviđanje segmentacijskih maski detektiranih objekata, naravno pod pretpostavkom da imamo skup podataka koji sadrže istinite segmentacijske maske potrebne za proces učenja.  Formalno, gubitak cjelokupnog modela je $L=L_{cls}+L_{box}+L_{mask}$, gdje su prva dva gubitka objašnjena u članku o Faster R-CNN-u \cite{fastercnn}, a $L_{mask}$ označava gubitak segmentacijske maske. Modul za predviđanje maske ima izlaz dimenzija $Km^2$ za svaku predloženu regiju, gdje je enkodirano $K$ binarnih maski rezolucije $m \times m$, jedna za svaku klasu. Na ovo se primjenjuje sigmoida po pikselu, tako da je $L_{mask}$ ustvari binarni gubitak unakrsne entropije. Za predloženu regiju (RoI) s istinitom klasom $k$, definirana je samo $k$-ta maska, tako da ostale maske ne pridonose gubitku. Mask R-CNN finalni model proučavan u ovome radu, te će služiti kao konačna implementacija zadatka.
\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=.575\textwidth]{img/3_14.png}
\centering
\caption{Koncept Mask R-CNN \cite{maskrcnn}}
\centering
\end{figure}
\newpage
\subsection{Reprezentacije maske i \textit{RoIAlign}}
Maska enkodira prostorno uređenje ulaznog objekta. Predviđanje je odrađeno potpunom konvolucijskom mrežom sličnom kao iz iz članka o semantičkoj segmentaciji pomoću potpuno konvolucijskih mreža \cite{semsegm}. Doduše, pošto se koristi maska $m \times m$ dimenzija, to omogućava da se zadrže prostorne značajke maske, za razliku od nekih prijašnjih segmentacijskih metoda gdje bi se te značajke izgubile u vektorskoj reprezentaciji. Zbog tog piksel na piksel uređenja, potrebno je prilagoditi \textit{RoiPool} \cite{fastrcnn} komponentu iz modela Fast/Faster R-CNN. 
\newline
\newline
RoiPool (engl. \textit{Region of Interest Pooling}) standardna je operacija izvlačenja male mape značajki (npr. $7 \times 7$) i svake predložene regije (engl. \textit{Region of Interest, ROI}). Zbog procesa objašnjenog u prijašnjim člancima \cite{fastrcnn} \cite{fastercnn} RoiPool komponenta modela producira mape značajki s blagim odmakom od originalnih predloženih regija, što nije problem za klasifikaciju koja je robusna na male translacije, međutim to ima veliki negativni utjecaj na predviđanje segmentacijskih maski. 

U članku \cite{maskrcnn} je zbog ove problematike predložen \textit{RoIAlign} sloj koji miče grubu kvantizaciju RoiPool sloja, ispravno poravnavajući izvučene značajke u odnosu na ulaz. Princip rada je jednostavan: izbjegava se kvantizacija rubova predložene regije. Linearnom interpolacijom izračunaju se egzaktne vrijednosti ulaznih značajki u 4 unaprijed određene lokacije te se uzima maximum ili srednja vrijednost. 
\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.225\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/3_15_1.png}
        \caption{RoiAlign}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[t]{.725\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{3_15_2.png}
        \caption{Dvije moguće implementacije modela}
    \end{subfigure}
        \caption{\textit{RoiAlign} i Mask R-CNN \cite{maskrcnn}}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=\textwidth]{img/3_16.png}
\centering
\caption{Rezultati modela na skupu \textit{COCO} \cite{coco} \cite{maskrcnn}}
\centering
\end{figure}
\newpage

\chapter{Glavni i pomoćni skupovi podataka}
\section{Cityscapes Dataset}
Dosad je u radu navedeno više skupova podataka koji su direktno ili indirektno bili dio istraživanja. U nastavku je objašnjen \textit{Cityscapes dataset} \cite{cityscapes} na kojem je izveden glavni eksperiment i učenje, dok će ostali pomoćni skupovi podataka biti objašnjeni kasnije.

Vizualno razumijevanje kompleksnih uličnih scena iz urbanih okruženja ključna je prepreka u širokom skupu problema. Detekcija objekata je doživjela velika unapređenja zahvaljujući velikim skupovima podataka spomenutim u ovome radu. S druge strane, postoji mali broj skupova podataka koji precizno obuhvaća stvarnu kompleksnost urbanih scena, pogotovo u kontekstu semantičkog razumijevanja. Iz ovog razloga 2016. godine kreirane je \textit{Cityscapes} skup podataka, koji nudi mogućnost učenja i mjerenja performansi modela za primjenu semantičnog označavanja na području piksela ali i instanci (segmentacija instanci). Radi se o velikom skupu stereo-video sekvenci  zabilježenih s ulica 50 gradova. 5000 ovih slika ima precizne anotacije na razini piksela. 

\subsection{Struktura skupa podataka}
Spomenuto je da skup sadrži 5000 finih anotacija na razini piksela, međutim dostupno je i još 20 000 grubljih (engl. \textit{coarse}) anotacija. Prilikom stvaranja tih anotacija, preciznost granica objekata na razini piksela bila je zamijenjena za brzinu anotiranja. Definirano je 30 vizualnih razreda (klasa) za anotiranje, koje su podijeljene u 8 kategorija: ravnina (engl. \textit{flat}), gradnja (engl. \textit{construction}), priroda (engl. \textit{nature}), vozila (engl. \textit{vehicle}), nebo (engl. \textit{sky}), objekt (engl. \textit{object}), čovjek (engl. \textit{human}) i praznina (engl. \textit{void}). 

\newpage
Fino anotirane slike razdijeljene su podskupe za učenje, validaciju i testiranje. Grube anotacije predviđene su samo kao dodatni podaci za učenje. Podaci nisu podijeljeni potpuno slučajno, nego u cilju da svaki podskup adekvatno reprezentira varijabilnost različitih uličnih scenarija. Taj kriterij dijeljenja sadrži i balansiranu distribuciju geografskih lokacija i veličina populacije individualnih gradova, zajedno s godišnjim dobima u koje je vrijeme scena uslikana. Na kraju se dolazi do konačne podjele finih anotacija na 2975 primjeraka za učenje, 500 za validaciju i 1525 za testiranje. 

\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=\textwidth]{img/4_1.png}
\centering
\caption{Podjela podataka na podskupove \cite{cityscapes}}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=\textwidth]{img/4_2.png}
\centering
\caption{Primjer ulazne slike i njene anotacije \cite{cityscapes}}
\centering
\end{figure}

\section{Pascal VOC}
\textit{Pascal VOC} \cite{pascal} natjecanje je u više kategorija problema računarske znanosti u domeni računalnog vida, održavano od 2007. do 2012. godine. U posljednjoj instanci natjecanja (2012.) ponuđene su bile sljedeće problematike:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Klasifikacija/detekcija.} Za svaki od 20 razreda potrebno je predvidjeti prisutnost/odsutnost primjerka tog razreda unutar slike. Kod detekcije je potrebno predvidjeti okvir i oznaku svakog od primjeraka prisutnih razreda na slici.
    \item \textbf{Segmentacija.} Potrebno je generirati segmentacijske maske na razini piksela, dajući primjerke prisutnih razreda vidljivo obojane jedne od drugih, dok je sve ostalo tamna pozadina.
    \item \textbf{Klasifikacija akcije.} Predviđanje akcija koje osoba radi u mirnoj slici.
    \item \textbf{Predvidjeti dijelove osobe}. Pronaći okvir i oznaku svakog dijela osobe vidljivog na slici (glava, ruke, stopala itd.) Ovaj izazov za razliku od ostalih zadan je na skupu \textit{ImageNet}, koji je objašnjen u nastavku.
\end{itemize}
\begin{figure}[htbp!]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/4_3_1.png}
        \caption{Klasifikacija/detekcija}
    \end{subfigure}
    \vfill
    \begin{subfigure}[t]{\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/4_3_2.png}
        \caption{Segmentacija}
    \end{subfigure}
    \vfill
    \begin{subfigure}[t]{\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/4_3_3.png}
        \caption{Klasifikacija akcije}
    \end{subfigure}
    \vfill
    \begin{subfigure}[t]{\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/4_3_4.png}
        \caption{Predviđanje dijelova osobe}
    \end{subfigure}
        \caption{Pascal-VOC 2012. \citep{pascal}}
\end{figure}

\section{ImageNet}
\textit{ImageNet} \cite{imagenet} veliki je skup vizualnih podataka dizajniran za upotrebu u istraživanju programskih rješenja za vizualno prepoznavanje objekata. Više od 14 milijuna slika ručno je anotirano s informacijama koji od primjeraka razreda se nalaze u slici, s time da su za barem milijun slika dodatno specificirane lokacije okvira primjeraka. Sveukupno se radi o preko 20 000 razreda organizirano u hijerarhijsku grafičku strukturu (otkuda i dolazi naziv.) Od 2010, na skupu podataka se godišnje vrši natjecanje pod imenom \textit{ImageNet Large Scale Visual Recognition Challenge (ILSVRC)}, gdje programska rješenja nastoje što bolje i točnije klasificirati/detektirati objekte i scene. Za natjecanje se koristi skraćena verzija skupa od tisuću ne-preklapajućih razreda. Najpoznatiji rezultat na ovom skupu bio je naravno \textit{AlexNet} 2012. godine kao prvo duboko konvolucijsko rješenje problema vizualne klasifikacije. U narednim godinama ovaj skup podataka koristi se kao temelj za učenje predtreniranih modela, koji se kasnije dodatno uglađuju (engl. \textit{fine tunning}) za specifične vizualne zadaće s manjim skupovima podataka.

\section{Microsoft COCO}
Skup podataka \textit{COCO (Common Objects in Context)} \citep{coco}, velik je skup podataka predviđen za detekciju objekata, segmentaciju i pronalaženje naslova slika (engl. \textit{captioning}), podržan od tvrtke Microsoft. Neke njegove značajke su:
\begin{itemize}
    \item 330 tisuća slika (više od 200 tisuća označenih)
    \item 1.5 milijuna instanci objekata
    \item 80 razreda (kategorija) objekata
    \item 5 naslova po slici
    \item 250 tisuća ljudi s njihovim točkama zglobova
\end{itemize}
Na ovome skupu podataka odrađeno je glavno učenje Mask R-CNN modela, naravno koristeći ImageNet za učenje jedne od komponenti modela. 

\chapter{Proces učenja modela}
U teoriji strojnog učenja kažemo da svaki algoritam strojnog (nadziranog) učenja mora imati tri komponente: model, funkciju gubitka i optimizacijski postupak. U ovome eksperimentu arhitektura modela Mask R-CNN koja se koristi opisana je detaljno u poglavlju 4, štoviše opisan je i put do izgradnje konačne instance tog modela. Ono što se treba dodatno razmotriti su preostale dvije komponente: funkcija gubitka i optimizacijski postupak. \cite{su}

\section{Funkcija gubitka}
Funkcija gubitka (engl. \textit{loss function}) $L$, koja za dane parametre modela $\theta$
izračunava razliku između ciljne vrijednosti $y^{(i)}$ i njezine aproksimacije $h(x^{(i)}|\theta)$. Kod regresije npr. funkcija gubitka tipično je definirana kao kvadratno odstupanje:
\begin{equation} \label{eq:5.1}
    L(y^{(i)}, h(x^{(i)}|\theta)) = (h(x^{(i)}|\theta) - y^{(i)})^2
\end{equation}


Konkretni višestruki gubitak za model Mask R-CNN apstraktno je definiran na sljedeći način:
\begin{equation} \label{eq:5.2}
    L = L_{cls} + L_{box} + L_{mask}
\end{equation}

Gubici $L_{cls}$ i $L_{box}$ definirani su u gornjim poglavljima u jednadžbama \ref{eq:3.4}, \ref{eq:3.5}, \ref{eq:3.6} ($L_{box}$ i $L_{loc}$ su identični gubici). Gubitak segmentacije maski $L_{mask}$ kao što je i prije navedeno definiran je kao prosječni gubitak binarne unakrsne entropije, koji se odnosi na prosjek sigmoidalnih aktivacija izlaznog sloja modela za svaki piksel, koje daju binarnu informaciju nalazi li se taj piksel u segmentnoj maski ili ne. Prisjetimo se, gubitak unakrsne entropije općenito je definiran sljedećom formulom:
\begin{equation} \label{eq:5.3}
    L(h(x), y) = -y\textrm{ln}h(x) - (1 - y)\textrm{ln}(1 - h(x))
\end{equation}
\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/5_1.png}
\centering
\caption{Funkcija gubitka $L(h(x), y)$ korištena u funkciji unakrsne entropije \cite{su}}
\centering
\end{figure}

\section{Optimizacijski postupak}
Nakon što je definirana funkcija gubitka (pogreške), nužno je definirati i optimizacijski postupak. Optimizacijski postupak nije ništa drugo nego način kako da definiranu funkciju gubitka minimiziramo (u našem slučaju) ili maksimiziramo (u slučaju ciljne funkcije). U svijetu poopćenih linearnih modela najfrekventniji način optimizacije upravo je algoritam gradijentnog spusta.

\subsection{Stohastički gradijentni spust}
Gradijentni spust zasniva se na ideji da za funkciju $f(x)$ u točci ekstrema vrijedi $\nabla f(x) = 0$, dok u ostalim točkama vrijednost gradijenta $\nabla f(x)$ odgovara smjeru porasta funkcije. Krenuvši od neke početno odabrane točke $x_0$, minimum funkcije možemo pronaći postepenim ažuriranjem vrijednosti $x$ u smjeru koji je suprotan gradijentnom vektoru $\nabla f$, sve dok se taj ne izjednači s nulom. Ako je funkcija konveksna, pronađeni minimum ujedno je i globalni minimum, a ako nije, funkcija umjesto njega može naći neki od lokalnih minimuma. Općenito, ideja gradijentnog spusta je minimiziranje funkcije pogreške po parametrima (težinama) $w$. U toj formulaciji općenito nakon izračunatog gradijenta osvježavanje parametara izgleda ovako: \cite{su}
\begin{equation}
    w_{i+1} = w_i - \eta \nabla E(w)
\end{equation}
Slovo $\eta$ označava stopu učenja (engl. \textit{learning rate}), najobičnije malu vrijednost manju od 1 koja govori koliko će velik pomak nakon svakog izračuna gradijenta biti, dok je $E$ funkcija pogreške modela definirana preko funkcije gubitka $L$. Uobičajeni kriteriji za zaustavljanje algoritma su dosezanje unaprijed određenog broja iteracija ili stagnacija u promjeni vrijednosti pogreške. 
\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/7_3.png}
\centering
\caption{Grafički prikaz metode gradijentnog spusta}
\centering
\end{figure}

\textbf{Stohastički gradijentni spust.} Kod gore opisanog algoritma gradijentni vektor izračunava se skupno za sve primjere iz skupa za učenje. Zbog toga se taj algoritam ponekad i naziva grupni gradijentni spust (engl. \textit{batch gradient descent}). Alternativa je stohastički gradijentni spust (engl. \textit{stohastic gradient descent, SGD}), kod kojeg se osvježavanje težina obavlja na temelju svakog primjera pojedinačno ili malog podskupa primjera (engl. \textit{minibatch}). Tako dobivamo zapravo aproksimaciju stvarnog vektora gradijenta. Ta verzija u praksi je manje računalno zahtjevna i manje podložna zaglavljivanju u lokalnom optimumu (kod ne konveksnih funkcija). \cite{su}
\subsection{Regularizacija}
Kod diskriminativnih nelinearnih modela također može doći i do prenaučenosti nakon provedenog procesa učenja. Prenaučenost (engl. \textit{overfitting}) po definiciji predstavlja tendenciju modela da nauči jako dobro raditi s već viđenim podacima iz skupa za učenje, a razmjerno loše s ne viđenim podacima iz skupa za testiranje. Sažeto, prenaučenost
je negativno svojstvo modela koje umanjuje njegovu sposobnost generaliziranja.

Iz prije spomenutih problema postoji način kako da se u samu funkciju pogreške eksplicitno ugradi mjera složenosti modela. Tako se sprječava da model bude suviše složen, jer pre velikom složenosti dolazi do smanjenja sposobnosti generalizacije. Takav postupak nazivamo \textbf{regularizacija}. Regularizacija kombinira minimizaciju empirijskog rizika (empirijske pogreške) i strukturnog rizika (složenosti modela) te omogućava učenje složenih modela na manjim skupovima podataka bez velike opasnosti od prenaučenosti. \cite{su}

\newpage
U ovome eksperimentu kao regularizacijska metoda odabrano je takozvana \textbf{propadanje težina} (engl. \textit{weight decay}). Formalno, u strojnom učenju ta metoda je poznata kao \textbf{L2 regularizacija}. L2 regularizacija specijalan je primjer regulariziranja $p$-normom, gdje onda općeniti regularizacijski izraz izgleda ovako:
\begin{equation}
    \frac{\lambda}{2}\sum^n_{j=1}|w_j|^q
\end{equation}
Sa $q = 1$ dobivamo L1 regularizaciju, čija je prednost da dovodi do rijetkih modela (engl. \textit{sparse models}), odnosno modela kod kojih je većina težina jednaka nuli. Sa $q = 2$ dobivamo L2 regularizaciju koja ne dovodi do rijetkih modela ali je analitički pogodna. L2 regularizirana pogreška unakrsne entropije tada izgleda ovako:
\begin{equation}
    E(w|D) = -\textrm{ln}L(w|D) + \frac{\lambda}{2}\sum^n_{j=1}w^2_j,
\end{equation}
\begin{equation}
    E(w|D) = -\textrm{ln}L(w|D) + \frac{\lambda}{2}w^Tw
\end{equation}
S druge strane, gradijentni vektor za regulariziranu funkciju pogreške izgleda ovako:
\begin{equation}
    \nabla E(w_0) = \sum^N_{i=1}(h(x^{(i)}) - y^{(i)})x^{(i)} + \lambda w
\end{equation}
Tako ćemo onda u svakom koraku težine ugađati na sljedeći način
\begin{equation}
    w_{i+1} = w_i - \eta(\sum^N_{i=1}(h(x^{(i)}) - y^{(i)})x^{(i)} + \lambda w),
\end{equation}
\begin{equation}
     w_{i+1} = w_i*(1 - \eta \lambda) - \eta \sum^N_{i=1}(h(x^{(i)}) - y^{(i)})x^{(i)}
\end{equation}
Faktor $\lambda$ zovemo regularizacijski faktor te označava jačinu regularizacije modela. Zgodno je primijetiti da ako bi u gornjem izrazu drugi pribrojnik ostao konstantan, težine bi se u svakom koraku smanjivale proporcionalno s $(1 - \eta \lambda)$. Takav efekt upravo i zovemo propadanjem težina. 
\newpage
\subsection{Učenje s momentom}
Iako veoma široko primjenjiv i efikasan, stohastički gradijentni spust ponekad pokazuje nekoliko negativnih svojstva koje mogu umanjiti rezultate učenja modela:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Visoki kondicijski broj funkcije pogreške}. Omjer najveće i najmanje singularne vrijednosti Hesseove matrice je velik. Što ako se gubitak mijenja jako brzo u jednom smjeru, a sporo u drugom? Dolazi do jako sporog napretka u plitkoj dimenziji, mnoštvo titranja u smjeru minimizacije.
    \item \textbf{Sedlo ili lokalni minimum}. Gradijent je nula iako nije postignut globalni optimum, kažemo da je gradijentni spust zapeo. U višedimenzionalnom prostoru ovo može biti dosta čest slučaj.
    \item \textbf{Šumoviti gradijenti}.
\end{itemize}

\noindent Jedno od rješenja ovih problema leži u dodavanju \textbf{momenta} algoritmu gradijentnog spusta. Uvodi se pojam "brzine" $v_t$ kao hodajuće srednje vrijednosti gradijenata. Oznaka $\rho$ daje trenje kojime kontroliramo brzinu; obično iznosi 0.9 ili 0.99.
\begin{equation}
    v_{t+1} = \rho + \nabla f(x_t)
\end{equation}
\begin{equation}
    x_{t+1} = x_t - \eta v_{t+1}
\end{equation}

\begin{figure}[htbp] 
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/7_4.png}
\centering
\caption{Efekt momenta na probleme gradijentnog spusta \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}
\newpage
\subsection{Algoritam Backpropagation}
U do sada razmatranim primjerima moglo se zaključiti da neuronske mreže u općenitom smislu, učene tehnikom gradijentnog spusta mogu dati aproksimativna rješenja na širok skup mogućih problema u strojnom učenju. Međutim, postoji jedan problem kojime se nismo previše bavili, a to je ništa drugo nego izračun samog gradijenta. Na primjeru najjednostavnijeg klasifikacijskog modela učenog gradijentnim spustom, logističke regresije, izračun gradijenta funkcije pogreške nije nekakav previše kompleksan problem. U trenutku kada u priču uvedemo neuronske mreže, stvari postaju mnogo kompliciranije. Naime, da bismo zapravo izračunali gradijent funkcije pogreške neuronske mreže za neku točku, trebali bismo izračunati ne samo gradijent izlaznog sloja mreže, nego bismo trebali izračunati putem složenog deriviranja i lančanog pravila gradijente pogreške propagirane unazad kroz sve slojeve mreže, od izlaznog do prvog. Analitički, na papiru znamo kako koristiti lančano pravilu i potrebno je raspisati sve te derivacije te doći do izraza u koje možemo uvrstiti realne vrijednosti. U svijetu računala, analitičko rješenje tog tipa nažalost nije praktično izvedivo.

Bez ulaska u detalje, općenito su manje-više sve biblioteke za znanstveno računanje i posebice duboko učenje uvele mehanizam takozvanih računalnih grafova. Jednostavan primjer može se demonstrirati na sljedećem skupu jednadžbi:
\begin{align*}
    f(x, y, z) &= (x + y)z &  x &= -2 & y &= 5 & z &= -4
\end{align*}
\begin{align*}
    q &= x + y & \frac{\partial q}{\partial x} &= 1 & \frac{\partial q}{\partial y} &= 1 \\
    f &= qz & \frac{\partial f}{\partial q} &= z & \frac{\partial f}{\partial z} &= q
\end{align*}
\begin{equation}
    \frac{\partial f}{\partial x}, \frac{\partial f}{\partial y}, \frac{\partial f}{\partial z} = ?
\end{equation}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.61\textwidth]{img/7_5.png}
\centering
\caption{Računalni graf s izračunom unaprijednih vrijednosti \cite{cs231}}
\label{fig:5.4}
\centering
\end{figure}
\newpage
\noindent
Zadano je da tražimo navedene parcijalne derivacije. Evidentno je da ovo možemo riješiti analitički, no konstruiranjem računalnog grafa dobivamo prikaz \ref{fig:5.4}. Taj prikaz nazivamo računalnim grafom. Koristeći početne vrijednosti varijabli i računanjem osnovnih matematičkih operacija došli smo do izlazne vrijednosti funkcije f. Ulančanim deriviranjem funkcije f dobivamo prvo parcijalnu derivaciju $\frac{\partial f}{\partial f}$ koja logično iznosi 1. Parcijalnu derivaciju $\frac{\partial f}{\partial z}$ možemo direktno izračunati iz jednadžbe $f = qz$ te tako dobivamo vrijednost 3. Problem nastaje kod parcijalnih derivacija $\frac{\partial f}{\partial x}$ i $\frac{\partial f}{\partial y}$. Primjenom lančanog pravila možemo pokazati da ćemo dotične parcijalne derivacije dobiti sljedećim izrazima:
\begin{align*}
    \frac{\partial f}{\partial x} &= \frac{\partial f}{\partial q}\frac{\partial q}{\partial x} = -4 & 
    \frac{\partial f}{\partial y} &= \frac{\partial f}{\partial q}\frac{\partial q}{\partial y} = -4
\end{align*}
Na ovom iznimno jednostavnom primjeru prikazano je kako u suštini funkcionira \textbf{ algoritam propagacije pogreške unatrag}, poznatiji pod engleskim nazivom \textbf{backpropagation}. Iako priča postaje ponešto kompliciranija u stvarnom primjeni višeslojnih neuronskih mreža i baratanjem vektorima (tenzorima) umjesto običnim brojevima, vizualno korak algoritma u proizvoljnom čvoru računalnog grafa prikazan je na slici ispod.
\begin{figure}[htbp] \label{fig:5.5}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{img/7_6.png}
\centering
\caption{Propagacija pogreške unatrag u prozivoljnom čvoru računalnog grafa. \cite{cs231}}
\centering
\end{figure}
\newpage
\section{Provedba procesa učenja}
Kao što je prije rečeno, Cityscapes skup ima 2975 primjera za učenje, 500 primjera za validaciju te 1525 primjera za testiranje, u okviru fino (engl. \textit{fine}) anotiranih podataka s detaljnim pikselnim segmentacijskim maskama i okvirima. Na raspolaganju stoji još 20000 grubo (engl. \textit{coarse}) anotiranih primjera koji zbog što preciznosti, što vremenskih i računalnih resursa nisu pogodni za ovu primjenu, dakle koriste se samo fine anotacije. Koristi se nešto jednostavnija instanca Cityscapes skupa, koja sadrži 8 klasa (od ukupno 33 anotirane u najnovijoj inačici skupa): \textbf{osoba, biciklist/motociklist, automobil, kamion, autobus, vlak, motocikl, bicikl}. Razlog za ovo pojednostavljenje su ponovo gore navedene restrikcije, a i sama složenost i moć raspoznavanja modela (ovaj model neovisno o sveukupnom broju klasa u skupu i dalje drži najbolje rezultate segmentacije instanci). Bazni duboki model za ekstrakciju značajki korišten pri učenju je spomenuti prednaučeni model ResNet-FPN-50. Uz sve do sada spomenute mehanizme, proces učenja trajao je otprilike 24k iteracija (8 epoha), s početnom stopom učenja u iznosu od 0.01, smanjujući je na 0.001 pri 18k iteracija. Za veličinu mini-grupe (engl. \textit{batch}) odabran je dostupan broj GPU-a, dakle 1 slika na 1 GPU, 4 slike na 4 GPU-a itd., ovisno o dostupnim resursima. Učenje je u ovome eksperimentu obavljeno pomoću platforme \href{https://colab.research.google.com/}{Google Colab}.

Veoma važno za istaknuti je sljedeći detalj eksperimenta. Prvotni proces učenja proveden je isključivo na Cityscapes skupu, te je dao određene rezultate koji su u većini metrika bili bolji od svih tada referentnih modela. Međutim u članku \cite{maskrcnn} je istaknuta pretpostavka da obavljanjem treninga na sličnom skupu za segmentaciju instanci poput skupa Microsoft COCO \cite{coco}, te obavljanjem dodatnog treninga na cijelom Cityscapes skupu koji je zapravo evidentno podosta malen, možemo dobit stvarno vrhunske rezultate, koristeći predtreniranje na COCO i fino podešavanje modela (engl. \textit{fine tunning}) na Cityscapes skupu. Temeljna činjenica koja opravdava ovo dodatno eksperimentiranje je da od 8 kategorija korištenih pri učenju sa Cityscapes skupom, njih 7 identičnih je definiranih u skupu COCO, ostavljajući kategoriju motociklist/biciklist (engl. \textit{rider}) na slučajnu inicijalizaciju. Oba procesa učenja, kao i njihove metrike i rezultati su prikazani i prokomentirani u sljedećem poglavlju.

\chapter{Rezultati i metrike}
\section{Evaluacijske metrike}
\subsection{Najčešće korištene metrike u strojnom učenju}
Kako bismo objektivno mogli evaluirati kvalitetu modela i njegovih rezultat predikcije, postoje mnoge metrike u statistici i strojnom učenju koje nam ovisno o situaciji mogu dati jasnu sliku o kvaliteti modela, ali i mogućnost usporedbe s drugim modelima na jednakim zadaćama. U kontekstu nadziranom (engl. \textit{supervised}) strojnog učenja i specifično klasifikacije postoje 4 najčešće korištene mjere, koje su objašnjene u nastavku.

Kako bismo mogli precizno definirati mjere, nužno je konstruirati matricu konfuzije (engl. confusion matrix). Njezina temeljna zadaća je prikazati količinu primjera klasificiranih u pojedinačne klase, kao i brojku koliko tih primjera je stvarno trebalo biti klasificirano u dotičnu klasu, a koliko ih je krivo klasificirano. Za demonstraciju najjednostavnije je uzeti primjer standardne binarne klasifikacije, s pozitivnom (P) i negativnom (N) klasom. Definiramo četiri veličine koje grade matricu konfuzije:
\begin{itemize}
    \item \textbf{TP} (engl. \textit{true positive}) - Broj primjera koji su klasificirani u pozitivnu klasu i stvarno pripadaju njoj
    \item \textbf{TN} (engl. \textit{true negative}) - Broj primjera koji su klasificirani u negativnu klasu i stvarno pripadaju njoj
    \item \textbf{FP} (engl. \textit{false positive}) - Broj primjera koji su klasificirani u pozitivnu klasu ali joj zapravo ne pripadaju
    \item \textbf{FN} (engl. \textit{false negative}) - Broj primjera koji su klasificirani u negativnu klasu ali joj zapravo ne pripadaju
\end{itemize}
\noindent Primjer matrice prikazan je u nastavku:
\newpage
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{c || c | c } 
    Predikcije\textbackslash  Oznake & Positive & Negative \\
    \hline\hline
    Positive & TP=53 & FP=21 \\
    \hline
    Negative & FN=11 & TN=48
    \end{tabular}
    \caption{Jednostavan primjer matrice konfuzije}
    \label{tab:confusion}
\end{table}
\noindent Pomoću gornje matrice definiramo sljedeće klasifikacijske metrike u nastavku:
\\
\\
\noindent\textbf{Točnost (engl. \textit{accuracy})}. Najjednostavnija i najkorištenija mjera u osnovnim scenarijima klasifikacije, točnost je omjer ispravno klasificiranih primjera u odnosu na sveukupni broj primjera:
\begin{equation}
    A = \frac{TP+TN}{TP+TN+FP+FN}
\end{equation}
\\
\noindent\textbf{Preciznost (engl. \textit{precision})}. Najkorištenija metrika uz točnost, preciznost definira omjer relevantnih tj. ispravno klasificiranih primjera za jednu klasu u odnosu na sve klasificirane primjere za tu klasu:
\begin{equation}
    P = \frac{TP}{TP+FP}
\end{equation}
\\
\textbf{Odziv (engl. \textit{recall})}. Udio ispravno klasificiranih primjera koji pripadaju nekoj klasi u odnosu na sve primjere koji pripadaju toj klasi nazivamo odziv:
\begin{equation}
    R = \frac{TP}{TP+FN}
\end{equation}
\\
\textbf{F-mjera (engl. \textit{F-score})}. Ova mjera daje odnos između preciznosti i odziva, dajući uvid u točnost modela bez obzira na mogući disbalans u klasama (velik problem kod metrike točnosti). Mjera definira parametar $\beta$ te je općenito F\textsubscript{$\beta$}-mjera izražena ovako:
\begin{equation}
    F_\beta = (1 + \beta^2) \frac{P R}{\beta^2 P + R}
\end{equation}
Najkorišteniji oblik ove mjere je zapravo \textbf{F\textsubscript{1}-mjera (engl. \textit{F\textsubscript{1}-score})}, te predstavlja harmonijsku sredinu između preciznosti i odziva:
\begin{equation}
    F_1 = 2\frac{P R}{P + R}
\end{equation}
\newpage
\noindent Navedene mjere veoma su pogodne za klasifikacijska promatranja u širom smislu, međutim njihov osnovni oblik nije pogodan za evaluaciju zadaće segmentacije instanci. U sljedećem odjeljku iz tog razloga uvodimo specifičnu mjeru za tu zadaću strojnog učenja.

\subsection{Prosječna preciznost (AP)}
Gotovo sve prethodno spomenute metrike imaju tendenciju prema negativnim rubnim ponašanjima u slučaju klasnog disbalansa velikih razmjera. U zadaći segmentacije instanci, kao i kod većina zadaća detekcije objekata, nerazmjeran broj instanci različitih razreda na jednoj slici je frekventna pojava. Npr, u slici prometne gužve u urbanoj sredini možemo vidjeti velik broj vozila i ljudi, međutim broj biciklista i motociklista bit će osjetno manji. Iz tog razloga definiramo \textbf{Prosječnu preciznost (engl. \textit{Average precision, AP})} kao površinu ispod krivulje preciznosti i odziva (engl. \textit{precision-recall curve}), prikazane u nastavku.
\begin{figure}[h] 
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/6_14.png}
\centering
\caption{Primjer preciznost-odziv krivulje}
\centering
\end{figure}
Parovi P-R vrijednosti koje definiraju ovu krivulju dobivene su mijenjanjem presjeka vrijednosti (engl. \textit{score cutoff}) u rasponu od 0 do 1. Svaka detekcija s vrijednosti manjom od presjeka tretira se kao lažno pozitivna. Zamijetimo da je ova krivulja monotono padajuća, što je u pravilu i najčešći slučaj. Uvijek je prisutan kompromis (engl. \textit{trade-off}) između preciznosti i odziva. Krivulja ne mora nužno uvijek biti monotono padajuća, međutim taj slučaj nećemo razmatrati. 

\newpage
\noindent Definirana je i dodatna nadogradnja na mjeru srednje preciznosti. Prvo je potrebno definirati čestu veličinu u zadaćama ovog tipa, \textbf{preklapanje preko unije (engl. \textit{Intersection over unio, IoU})}. Vjerojatno najjednostavniji i najbolji prikaz spomenute veličine prikazan je ovdje:
\begin{figure}[h] 
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/6_15.png}
\centering
\caption{\textit{Intersection over union, IoU}}
\centering
\end{figure}
$IoU$ je dobra mjera za mjerenje preklapanja između dva okvira ili dvije segmentacijske maske. Za savršenu predikciju $IoU=1$, a za potpuni promašaj $IoU=0$. Evidentno je da preklapanja gotovo nikada neće biti 100\%-tna, tako da je nužno definirati nekakav postotak za koji ćemo smatrati detekciju/segmentaciju uspješnom. Često se kao početna vrijednost uzima preklapanje od 50\%, te se zatim taj postotak inkrementalno povećava, dajući tako različite metrike i krivulje preciznosti-odziva. Uz već spomenutu metriku prosječne preciznosti $AP$, u rezultatima će se promatrati dodatno još samo i metrika \textbf{prosječne preciznosti s 50\%-tnim preklapanjem AP\textsubscript{50}}, što je s obzirom na kompleksnost ove zadaće adekvatna metrika koja će dati malo slobode modelu, ali i omogućiti ne kažnjavanje predikcija koje nisu potpuno precizne, ali su dovoljno precizne za praktičnu upotrebu.

\subsection{Metrike i komentari}
U priloženoj tablici \ref{tab:metrike} vidljivi su rezultati prosječnih preciznosti za pojedine kategorije, s naglaskom na ukupnu prosječnu preciznost (AP) i prosječnu preciznost s 50\% preklapanjem (objašnjenoj u prošlome poglavlju). Također su prikazane odvojene preciznosti za učenje samo na skupu Cityscapes, te učenje s predtreniranjem na skupu COCO, koje očekivano dalje osjetno bolje rezultate u svim aspektima. Bitno je naglasiti da j u trenutku izlaska Mask R-CNN članka \cite{maskrcnn} model na Cityscapes podacima za testiranje (uključivši COCO predtreniranje) davao vidno bolje rezultate u svim aspektima od tada najboljeg rješenja pod imenom \textit{Sequential grouping networks, SGN} \cite{sgn}, čiji su rezultati prikazani u tablici \ref{tab:sgn_metrike}. Vizualizacija izlaza modela tj. prikaz izvršavanja zadaće semantičke segmentacije prikazano je u sljedećem potpoglavlju. Valja primijetiti da je prvih nekoliko slika iz Cityscapes skupa za testiranje, dok su ostali prikazi analogne fotografije autora ovoga rada uslikane tijekom godina, te pokazuju kako model prilično dobro radi na nikad viđenim slikama koje zapravo nisu ni prvotno namijenjene za testiranje ovog modela.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}[width=\textw]{c || c | c } 
    Metrika & Cityscapes & Cityscapes + COCO \\
    \hline\hline
    \textbf{AP} & 26.2 & \textbf{32.0} \\ 
    \textbf{AP\textsubscript{50}} & 49.9 & \textbf{58.1} \\
    \hline
    osoba & 30.5 & \textbf{34.8} \\
    biciklist/motorist & 23.7 & \textbf{27.0} \\
    automobil & 46.9 & \textbf{49.1} \\
    kamion & 22.8 & \textbf{30.1} \\
    autobus & 32.2 & \textbf{40.9} \\
    tramvaj/vlak & 18.6 & \textbf{30.9} \\
    motor & 19.1 & \textbf{24.1} \\
    bicikl & 16.0 & \textbf{18.7} \\
    \end{tabular}
    \caption{Ukupna prosjecčna preciznost (AP), prosječna preziznost za IoU=50 (AP\textsubscript{50}), pojedinačne prosječne preciznosti za pojedine klase, sve navedeno na Cityscapes skupu za testiranje bez predtreniranja i s predtreniranjem na COCO (Cityscapes + COCO)}
    \label{tab:metrike}
\end{table}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabularx}{\textwidth}{c | c | c | c | c | c | c | c | c | c } 
    \textbf{AP} & \textbf{AP\textsubscript{50}} & osoba & biciklist & autom. & kamion & bus & tram. & motor & bicikl \\
    \hline
    \textbf{25.0} & \textbf{44.9} & 21.8 & 20.1 & 39.4 & 24.8 & 33.2 & 30.8 & 17.7 & 12.4 
    \end{tabularx}
    \caption{Rezultati testiranja modela SGN \citep{sgn} na Cityscapes skupu, najboljeg modela na toj metrici do izlaska članka Mask R-CNN \citep{maskrcnn}}
    \label{tab:sgn_metrike}
\end{table}


\newpage
\section{Vizualizacija izlaza modela}
\subsection{Vizualizacija rezultata iz Cityscapes skupa}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.485\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_1_1.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.485\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_1_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Berlin \cite{cityscapes}}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.485\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_2_1.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.485\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_2_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{München \cite{cityscapes}}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.485\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_4_1.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.485\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_4_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Mainz \cite{cityscapes}}
\end{figure}

\begin{figure}[b!]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.485\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_3_1.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.485\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_3_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Bonn \cite{cityscapes}}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Vizualizacija rezultata iz vlastite kolekcije slika}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.485\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_5_1.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_5_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Beograd, ulica}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_6_1.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_6_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Beograd, Kalemegdan}
\end{figure}

\begin{figure}[b!]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_7_1.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_7_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Beograd, trolejbus. Valja primjetiti kako je model nikad viđene instance poput trolejbusa klasificirao u vlak (tramvaj) i  auto, što je očekivana pogreška}
\end{figure}

\begin{figure}[]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_8_1.JPG}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_8_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Zagreb, Trg Bana J. Jelačića. Ovdje je model dvije instance osobe pogrešno prepoznao kao jednu, zbog njihove blizine i manjka jasnih crta distinkcije instanci}
\end{figure}

\begin{figure}[]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_9_1.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_9_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Zagreb, Ilica}
\end{figure}

\begin{figure}[]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_10_1.JPG}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_10_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Kupnja nove bas gitare, Varaždin}
\end{figure}

\begin{figure}[]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_11_1.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_11_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Početak karantene u Zagrebu, Knežija}
\end{figure}

\begin{figure}[]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_12_1.JPG}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_12_2.png}
    \end{subfigure}
    \caption{Žuti kombi benda Porto Morto pored KSET-a, Zagreb. Primjetiti nedostatke u segmentaciji zbog neuobičajenog kuta kamere u odnosu na vozilo, te skrivenog vozila iza kombija}
\end{figure}

\begin{figure}[]
    \centering
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_13_1.JPG}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{.495\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{img/6_13_2.jpeg}
    \end{subfigure}
    \caption{Prijatelji u Milaševcu, Čazma. Primjetiti kako je model klasificirao traktor kao instancu automobila, ponovno zbog neprisutnosti traktora u skupu za učenje}
\end{figure}

\chapter{Korišteni alati u eksperimentu}
Iako implementacija modela R-CNN za segmentaciju instanci nije korektno vezana za neku specifičnu tehnologiju, nužno je spomenuti koje su tehnologije bile korištene u ovome eksperimentu. Dubinsko poznavanje alata omogućava inženjeru mogućnost iskorištavanja komponenti sustava na potencijalno optimalan način, kao i mogućnost odabira nekog drugog alata ovisno o karakteristikama i performansama promatranih alata za odabranu problematiku.

\section{Python 3}
\href{https://www.python.org/downloads/}{Python} je interpretirani, visoki programski jezik općenite primjene. Njegova filozofija oblikovanja inzistira na čitljivosti koda, s naglaskom na čestu upotrebnu signifikantnih razmaka/praznina u kodu. Njegovi jezični konstrukti, kao i objektno-orijentirani dizajn nude programerima mogućnost pisanja čistog, preglednog i logičnog koda za velike i manje projekte. Dinamično tipiziran i s osiguranim baratanjem memorije, podržava višestruke programske paradigme, nudeći tako mogućnost proceduralnog, objektnog i funkcijskog programiranja, kao i sva tri tipa u kombinaciji zajedno. 

Vjerojatno najvažnija mogućnost Pythona zbog koje je i postao omiljeni jezik za bilo kakvu obradu podataka, statistiku i posebice strojno učenje upravo je način na koji se jezik prevodi (zapravo interpretira). Python je iznimno kompatibilan s C kodom, što znači da je programeru osigurana podrška za kombiniranje elemenata oba jezika u svrhu pisanja optimalnih implementacija. Tako se dolazi do rješenja problema Pythonove relativne sporosti izvršavanja, implementirajući vremenski kritične komponente sustava u C-u, ostavljajući sve apstraktnije slojeve logike u Pythonu, zadržavajući svoje svojstvo lakog i preglednog korištenja. Upravo ovo svojstvo ključno je i za ovaj rad, gdje se alati spomenuti u nastavku direktno nadovezuju na eksploataciju implementiranja ključnih algoritama u C-u, ostavljajući Python kao svojevrsno "ljepilo" među komponentama. Korištena verzija Pythona u eksperimentima je 3.8.5.

\section{PyTorch}
\href{https://pytorch.org/}{PyTorch} je Python biblioteka otvorenog koda za znanstveno računanje i strojno učenje. Najviše je korištena za primjenu dubokog učenja u računalnom vidu, kao i za obradu prirodnog jezika. Razvijena je od strane Facebookovog istraživačkog 
laboratorija za umjetnu inteligenciju (engl. \textit{Facebook's AI Research lab (\href{https://ai.facebook.com/}{FAIR})}). Biblioteka je kao što i samo ime govori bazirana starijoj biblioteci za znanstveno računanje zvanoj \href{http://torch.ch/}{Torch}.

PyTorch nudi dvije funkcionalnosti na visokoj razini apstrakcije: računanje tenzorima (poput NumPy-a) koristeći jaku akceleraciju računanja na grafičkim računalnim jedinicama, te mogućnost pozivanja i korištenja dubokih neuronskih mreža napravljenih povrh sustava za automatsku diferencijaciju. Upravo je spomenuta funkcionalnost ključna za ostvarivanje eksperimenata ovoga tipa. 

\subsection{PyTorch tenzori}
Biblioteka definira razred Tenzor (\textit{torch.Tensor}) koja služi za pohranu i operacije nad homogenim multidimenzionalnim pravokutnim poljima brojeva. U suštini, ovi tenzori su veoma slični \href{https://numpy.org/}{NumPy} poljima, s velikim dodatkom mogućnosti izvršavanja operacija na svim grafičkim jedinicama koje podržavaju \textit{Nvidia CUDA} sučelje, koje će biti objašnjeno u nastavku. Također, podržani su razni podtipovi tenzora, ovisno o tipu podataka koji sadrže. Primarno, tenzori služe za spremanje ulaznih podataka (u ovome slučaju slika), spremanje parametara tj. težina dubokog modela, kao i njegovih aktivacija.

\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/7_1.png}
\centering
\caption{\href{https://medium.com/@anoorasfatima/10-most-common-maths-operation-with-pytorchs-tensor-70a491d8cafd}{PyTorch tenzori različitih dimenzija}}
\centering
\end{figure}

\subsection{torch.autograd}
Automatska diferencijacija (engl. \textit{Automatic differentiation, AD}) skup je tehnika za numeričku evaluaciju željenih derivacija funkcije u računalnom programu. Temeljna ideja počiva na svojstvu da svaki računalni program, koliko god on bio složen, izvršava sekvencu elementarnih aritmetičkih operacija (zbrajanje, oduzimanje, množenje, dijeljenje itd.) i elementarnih funkcija (exp, log, sin, cos itd.). Koristeći lančano pravilo uzastopno na spomenute operacije, derivacije proizvoljnog stupnja mogu se izračunati automatski i precizno. Grafički prikaz spomenutog procesa često se naziva računalnim (komputacijskim grafom). 

\begin{figure}[htbp] 
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/7_2.png}
\centering
\caption{Računalni graf (engl. \textit{\href{https://miro.medium.com/max/481/0*ohO11wTD8DCUMVR8}{Computational graph}}) }
\centering
\end{figure}
U implementaciji PyTorch paket koji sadrži spomenute funkcionalnosti automatske diferecijacije zove se \textit{torch.autograd}, te je posve intuitivan za korištenje, ostavljajući nužne a potencijalno kompleksne računalne grafove u pozadini, bez mogućnosti nepotrebnog stvaranja kompleksnosti i preglednosti koda.

Autograd nudi jednostavno definiranje računalnih grafova i računanje gradijenata, međutim goli autograd može biti možda mrvicu suviše pre niske razine za definiranje kompleksnih neuronskih mreža. Za taj slučaj namijenjen je modul \textit{torch.nn}, koji je frekventno korišten u rješenju.

\newpage
\section{CUDA}
CUDA (\textit{engl. Compute Unified Device Architecture}) je platforma za paralelno programiranje i aplikacijsko programabilno sučelje (engl. \textit{Application programming interface, API}) kreirano od tvrtke \textit{Nvidia}. Sučelje nudi inženjerima mogućnost korištenja grafičkih jedinica koje podržavaju CUDA sučelje u svrhu računanja opće namjene na grafičkim jedinicama (\textit{engl. General-Purpose computing on Graphics Processing Units, GPGPU}). Platforma dopušta direktan pristup virtualnom instrukcijskom setu grafičke jedinice i njenih elemenata za paralelno računanje, kako bi se omogućilo izvršavanje takozvanih računalnih jezgara (engl. \textit{Compute kernels}).

U domeni umjetne inteligencije i specifično dubokog učenja, CUDA se koristi za brzo paralelno računanje matematičkih operacija nužnih za inicijalizaciju, učenje i evaluaciju samih modela. Tu se radi o operacijama nad višedimenzionalnim matricama (tenzorima) koje zbog svoje kompleksnosti zauzimaju velik dio računalnih resursa u konvencionalnom načinu rada na CPU. Iz tog razloga, gotovo sve biblioteke za duboko učenje i općenito znanstveno računanje nude podršku za izvođenje operacija nad spomenutim tipovima podataka na grafičkim jedinicama preko CUDA sučelja. S obzirom na to da je CUDA primarno napravljena za korištenje u C/C++ okruženjima, s obzirom na svojstvo implementacije biblioteka za znanstveno računanje (koje su najčešće i napisane u spomenutim jezicima, a programer pristupa funkcionalnostima preko sučelja napisanog u nekim drugim jezicima tipa Python) komunikacija između biblioteke, CUDA-e i grafičke jedinice može biti veoma efikasno i elegantno provedena, bez ikakvog znanja i uplitanja programera u proces. Tako se na primjer primjerak razreda \textit{torch.Tensor} iz PyTorch biblioteke može u početku definirati da se nalazi u memoriji grafičke jedinice, ili se u bilo kojem trenutku može prebaciti u nju ili natrag na CPU. Bitno je dakle istaknuti da zbog svojstva autograda i stvaranja računalnog grafa, prevođenja naredbi iz Pythona u C/C++ kod u pozadini te izvršavanje istog na grafičkoj jedinici, programer ima na raspolaganju kompletan skup alata koji mu nude implementiranje, provedbu i testiranje funkcionalnosti u red veličine manjem vremenu nego kako je to prije bilo moguće koristeći isključivo CPU resurse.

\chapter{Zaključak}
U ovome trenutku računalni vid se susreće s mnogim praktičnim problemima koje je konačno moguće riješiti. Najobičnija klasifikacija slika već dugo nije aktualan i previše zanimljiv problem, a čak je i klasična semantička segmentacija postala već uhodana zadaća. Zadnjih par godina glavna tema u ovome polju bila je veoma precizna detekcija objekata i naravno semantička segmentacija, tema ovoga rada. Upravo u semantička segmentacija objedinjuje sve prethodno spomenute probleme, dajući tako izlaze koji nam pruže veliku razinu znanja i mogućnosti zaključivanja na temelju kompleksnih semantičkih i lokalizacijskih značajki ulazne slike.

Nekakav realni primjer problema semantičke segmentacije bilo bi naravno u domeni autonomne vožnje. U takvom scenariju, sustavu za autonomno upravljanje automobila nije samo dovoljna informacija postoje li prepreke i opasnost u okolini vozila, već i gdje se one nalaze, kojeg su one tipa, radi li se o živim bićima, koji je smjer kretanja ceste i što govore prometni znakovi, dali je došlo do neočekivane situacije na kolniku, treba li napraviti hitnu reakciju i zakočiti itd. Model poput promatranog, Mask R-CNN samo je prvi model koji efikasno u stvarnom vremenu rješava ovu problematiku. U ovome radu model je treniran samo na pojednostavljenom skupu podataka, međutim sa sveukupnim skupom podataka od 33 kategorije i dovoljno računalnih resursa i dodatnih optimizacija moguć€ je napraviti veoma robustan i učinkovit sustav za segmentaciju u domeni cestovnog prometa. Nužno je naglasiti da je ovaj model moguće koristiti i za problematiku autonomije i u maritimnim uvjetima (more, jezero), koji su u neku ruku jednostavniji zbog manjeg broja mogućih elemenata u okruženju. 

Nekakvi primjeri modela uz Mask R-CNN koji rješavaju problem segmentacije instanci su PANet \citep{panet}, MaskLab \citep{masklab} i drugi. Činjenica je da Mask R-CNN (uz modele koji su ubiti modifikacija istog modela) i dalje drži stabilno najbolje metrike za ovu zadaću, te ga i dalje preostaje pokušati dodatno optimizirati raznim metodama. Sve u svemu, segmentacija instanci po meni je trenutno najvažniji problem šireg polja računalnog vida i primjene dubokog učenja koji može (ako već nije) otvoriti mnoga vrata u modernom inženjerstvu.

\bibliographystyle{fer}
\bibliography{diplomski}
\listoffigures
\listoftables

\begin{sazetak}
Segmentacija instanci problem je suvremenog računalnog vida i specifično domene dubokog učenja. Sama problematika kombinacije je klasifikacije, semantičke segmentacije, detekcije  i lokalizacije objekata, dajući tako kompletnu informaciju o klasama objekata i pojedinim instancama tih klasa, u obliku okvira, koordinata, segmentnih maski i labela klasa i njihovih instanci. \textit{Facebook AI research team (FAIR)} u članku iz 2017. godine predlaže model za segmentaciju instanci pod imenom \textit{Mask R-CNN}. Model je baziran na prijašnjim modelima za zadaću detekcije objekata poput \textit{R-CNN, Fast R-CNN, Faster R-CNN} itd. U ovome radu proučavana je implementacija i performanse modela na skupu uličnih urbanih prizora pod imenom \textit{Cityscapes}, u kojem model daje daleko bolje rezultate nego ostali pristupi u problemu segmentacije instanci na tom skupu, ali i otvara mjesta za daljnja poboljšanja i nove te učinkovitije pristupe.

\kljucnerijeci{Računalni vid, strojno učenje, duboko učenje, segmentacija instanci, semantička segmentacija, detekcija objekata, lokalizacija objekata, klasifikacija objekata, Mask R-CNN, COCO, Cityscapes, konvolucijske neuronske mreže.}
\end{sazetak}

% TODO: Navedite naslov na engleskom jeziku.
\newpage
\engtitle{Semantic segmentation of instances using deep convolutional
models}
\begin{abstract}
Instance segmentation is a problem of modern computer vision and specifically the domain of deep learning. The problem is a combination of classification, semantic segmentation, detection, and localization of objects, thus giving complete information about object classes and individual instances of those classes, in the form of frames, coordinates, segment masks, and labels of classes and their instances. \textit{Facebook AI research team (FAIR)} in a 2017 article proposes a model for instance segmentation called \textit{Mask R-CNN}. The model is based on previous models for object detection tasks such as \textit {R-CNN, Fast R-CNN, Faster R-CNN}, etc. This paper studies the implementation and performance of the model on a set of street urban scenes called \textit {Cityscapes}, in which the model gives far better results than other approaches to the problem of instance segmentation in that set, but also opens room for further improvements and new and more efficient approaches.

\keywords{
Computer vision, machine learning, deep learning, instance segmentation, semantic segmentation, object detection, object localization, object classification, Mask R-CNN, COCO, Cityscapes, convolutional neural networks.}
\end{abstract}

\end{document}
